%!TEX root = ../Skript.tex

\section{Mengentheoretische Symbole/Schreibweise} % (fold)
\label{sec:mengentheoretische_symbole_schreibweise}

Unter einer Menge stellen wir uns ein "`Objekt vor'", das gewisse "`Elemente"' hat.(*)\\
\underline{Anmerkung:} (*) ist keine präzise Definition, genügt aber für unsere Zwecke. \\ \\
\underline{Bsp.:}
\begin{itemize}
\item[(1)] M=\{1, \(\sqrt{2}\), $\pi$, -25\}, also 1$\in$M, \(\sqrt{2}\)$\in$M, 7$\notin$M

\item[(2)] $\mathds{N}$=\{1, 2, 3, 4,...\} Menge der natürlichen Zahlen

$\mathds{Z}$=\{..., -2, -1, 0, 1, 2,... \} Menge der ganzen Zahlen
$\mathds{Q}$=\{$\frac{m}{n}$|m$\in$$\mathds{Z}$, n$\in$$\mathds{N}$\} Menge der rationalen Zahlen
$\mathds{R}$=Menge der reellen Zahlen=Menge aller Dezimalzahlen
\item[(3)] \{m$\in$$\mathds{Z}$|-1$\leq$m$\leq$2\}=\{-1, 0, 1, 2\}
\item[(4)] $\varnothing$ leere Menge [hat keine Elemente] \\
\end{itemize}
\underline{Schreibweise/Konstruktrion für Mengen:}\\
\fbox{\parbox{\columnwidth}{
Seien M,N Menge. Dann hei\ss{}t:
\begin{itemize}
\item M hei\ss{}t Teilmenge von N, falls jedes Element von M auch ein Element von N ist. \\
Schreibweise: M$\subseteq$N
\item M$\cup$N=\{x$\in$M|x$\in$M oder x$\in$N\} die Vereinigung von M und N.
\item M$\cap$N=\{x$\in$M und x$\in$N\} der Durchschnitt von M und N.
\item M$\backslash$N=\{x$\in$M|x$\notin$N\} die (Mengen-)Differenz von M und N.
%evtl. underbrace Reihenfolge wichtig
\item M$\times$N=\{(x$_{1}$, x$_{2}$)|x$_{1}$$\in$M, x$_{2}$$\in$M\} das kartessiche Produkt von M und N.
\end{itemize}
Schreibe |M| für die Anzahl der Element von M, falls M endlich ist, und sonst |M|=$\infty$
}} \\ \\ \\

\underline{Bsp.:}

(1) M=\{1, 2, 3\}, N=\{2,5\}, M$\cup$N=\{1, 2, 3, 5\}, M$\cap$N=\{2\}, M$\backslash$N=\{1, 3\}

\hspace{7mm}M$\times$N=\{(1, 2), (1, 5), (2, 2), (2, 5), (3, 1), (3, 5)\}

(2) M=N=$\mathds{R}$, $\mathds{R}$$^{2}$$:=$$\mathds{R}$$\times$$\mathds{R}$=\{(x$_{1}$, x$_{2}$)|x$_{1}$, x$_{2}$$\in$$\mathds{R}$\}
% section mengentheoretische_symbole_schreibweise (end)
(3) allgemein für n$\in$$\mathds{N}$:

\hspace{7mm}$\mathds{R}$$^{n}$$:=$$\underbrace{\mathds{R}\times\mathds{R}\times...\times\mathds{R}}_\text{n Stück}$=\{(x$_{1}$, x$_{2}$,\dots, x$_{n}$)|x$_{1}$, x$_{2}$,\dots, x$_{n}$$\in$$\mathds{R}$\}\\

\hspace{7mm}Oft schreibt man die Element von $\mathds{R}$$^{n}$ als Spalten:

\hspace{20mm}$\mathds{R}^{n}=\Bigg\{\left(\begin{array}{c} x_{1} \\ x_{2} \\... \\ x_{n}\end{array}\right)|x_{1}, x_{2},..., x_{n}\in\mathds{R}\Bigg\}$